香港民意海嘯 球在北京場 中大政治與行政學系副教授 - 馬嶽

香港民意海嘯 球在北京場
中大政治與行政學系副教授 - 馬嶽

超過七成的投票率、近300萬人投票，帶來了「民意海嘯」，民主派一舉拿下區議會452個民選議席中的389席（86%）。選舉向北京和國際發出強烈的訊息：香港人是可以和平有序地表達政治意見的，而主流民意清楚支持民主，也沒有因為近日的暴力事件減弱對抗爭運動的支持。

對長期研究觀察香港政治和選舉的人，如我來說，選舉結果只可說是「看儍了眼」，研究越久的越儍眼。沒人料到：星期天近300萬選民出來以區議會選舉作政治表態，不少「空降」、沒有甚麼地區工作或功績的素人，可以一舉擊敗盤踞地方多年的現任親中議員，有些還贏過千票。有些多年來民主派以為沒有勝算的地區（例如鄉郊地區），都可以被攻陷，顛覆了很多關於香港選舉的傳統智慧。

我這幾小時一直在看選舉結果和數字，慨嘆香港人真是瘋狂的。這半年內，香港人重複的向世界顯示他們為了保衞香港，可以不斷超限的做出很多香港人自己都想不到是可能的事。

選舉結果出來了，球已經在北京的場。過往幾個星期，特區政府經常給的說法是不能做政治讓步，否則等於向暴力示威者屈服。現在300萬港人用最和平有序的方法表達意見，你要怎樣回應呢？

這段日子以來，特區政府的政治操作都是希望示威者按捺不住暴力升級，令民意反感以及部份溫和支持者不滿，可能離棄示威者與之割席，以及不再支持民主派。其中一個重要的政治目的，是挽救親中政黨在區議會選舉和明年立法會選舉的選情。8、9月的民調顯示，雖然很多香港市民不希望看到暴力升級，但大部份認為要為暴力升級負責的，主要是政府和警察（共佔大約七成）。近兩星期香港因為暴力衝突和各種破壞，令交通嚴重受阻，不少人上班、出外、上學都非常不便，但如果以選舉結果判斷，政府期望民意逆轉以挽救親中政黨選情的圖謀仍然落空，親中政黨遭受前所未有的慘敗。

反映強硬治港路線不可行

香港的政治制度充滿矛盾。擁有行政權力的林鄭和一眾官員與警察不須面對選舉，但支持他們的建制派政黨則要透過選舉獲得議席。卑微的香港人每四年就只能投兩張票，選一次區議會和半個立法會。選民滿懷憤懣但無法把破壞香港的官員用選票攆下台，只能在區議會選舉和立法會選舉踢走支持政府的政黨，來向北京的強硬路線說「不」。

這次「民意海嘯」帶來的除了輿論和政治效應外，也是給了民主派不少建制內的資源。區議會全體過半代表他們可以盡取2022年特首選舉的1,200人選舉委員會中，117席由區議會產生的席位。以2017年民主派在各專業界別可拿得325席來推算，民主派可能手拿450席，如果結連一些溫和的本地商界，就有可能威脅到北京掌握選委會大多數的局面。

民主派在17區拿得大多數，因而亦可以拿下區議會正副主席的位置。政府過往很多時候就政治和政策問題作諮詢，很喜歡強調有18區區議會的支持。未來再諮詢，至少會有17區反對了。很多地區工程、發展計劃要拿到區議會諮詢，都會寸步難行。民主派在各區擁大多數，區議會能變成新的問政平台，推動地區資源重新分配和權力下放，對公務員系統可以造成很大壓力。

11.24區議會選舉一役，反映北京的既有回應方法（不論是暴力對待還是絕不讓步的態度）已經不可行，逐漸失卻民心之餘，也開始威脅到北京掌控香港的各種建制權力，國際輿論上亦置之於不利地位。300萬港人已經把球打回北京的場，要看他們如何回應了。

（台灣《蘋果日報》蘋論陣線供稿）

馬嶽
中大政治與行政學系副教授